%\chapter{Pessoas Como Sensores em Cidades Inteligentes}
\chapter{Pessoas Como Sensores em\\ Cidades Inteligentes}
\chaptermark{Pessoas Como Sensores em Cidades Inteligentes}

% (fold)
\label{cha:people-as-sensors}

\begin{quotation}[]{Max Planck}
Anybody who has been seriously engaged in scientific work of any kind\\
realizes that over the entrance to the gates of the temple of science\\ 
are written the words: 'Ye must have faith'.
\end{quotation}

% Na forma como são idealizadas hoje, \acp{CI} são projetadas para serem suportadas por um conjunto de serviços e infraestrutura essencialmente tecnológicos (e por que não
% dizer, com certa nuance futurista), construídos ``do zero'', baseados na instalação e controle de uma infraestrutura robusta de \textit{hardware}, \textit{software} e
% comunicação, que dariam suporte aos requisitos comuns encontrados e descritos no Capítulo 2, Seção~\ref{sec:sc-architectures}. Porém, para que se complete o elenco de
% atuação efetiva para uma \ac{CI}, é necessário o envolvimento das pessoas.
% 
% Pessoas são importantes em \acp{CI} por dois motivos básicos. Primeiro, por que cidades são fundamentalmente constituídas de pessoas e processos, sistemas e serviços que
% giram em torno delas; sendo o propósito principal promover um aumento e manutenção na qualidade de vida dos cidadãos, seria ingênuo e imaturo ignorar a razão-de-ser das
% \acp{CI}: as pessoas. Segundo, como apontado no livro \textit{Cidades Para Pessoas} \citep{gehl2010cities}, o autor Jan Gehl afirma que, considerando que a maioria da
% população global tornou-se urbana ao invés de rural, as cidades terão que fazer mudanças cruciais em termos de planejamento e priorização, focando-se nas necessidades das
% pessoas que habitam/constituem/utilizam essas cidades; assim, o envolvimento das pessoas no processo implica em maior chance de compreensão dos problemas reais
% existentes, rumo a soluções efetivas e melhorias que, de fato, produzam melhorias na qualidade de vida urbana.
% 
% Nas próximas seções deste capítulo será discutida a importância do envolvimento das pessoas na implementação de \acp{CI} em sua plenitude e os problemas
% decorrentes desse envolvimento.
% Afinal, paralelo à cidade do futuro, humana, que Gehl explora em seu livro, uma cidade tecnológica, inteligente, usa \acp{TICs} como \citep{walravens2011city} afirma
% que, em um ambiente urbano, no qual mobilidade, informação e acessibilidade são importantes para os habitantes, serviços móveis podem ser uma das muitas ferramentas
% para fomentar o avanço em domínios como negócios, transporte e saúde.

De acordo com Ratti \& Nabian \citep{ratti2010city} existem três mecanismos distintos de se monitorar uma cidade, a fim de extrair dela as informações necessárias que,
quando devidamente processadas, possibilitem a tomada de decisões melhor fundamentadas e efetivas.

O primeiro mecanismo, ou \textit{sensoriamento viral}, beneficia-se de sistemas já instalados (assim como vírus, que se instalam em outros organismos vivos), para
quaisquer outros propósitos, cujo funcionamento produz naturalmente informações que, quando justapostas, podem determinar a forma como a cidade funciona. O segundo
mecanismo, \textit{rede de sensores}, baseia-se em sensores físicos (fixos ou móveis) instalados no ambiente de interesse, responsáveis por coletar variações nos
atributos monitorados. O terceiro mecanismo, de maior interesse para este trabalho, é baseado em pessoas - ou \textit{crowdsensing}, e permite que, através dos
dispositivos móveis que estas pessoas portam, se extraiam informações sobre determinado contexto, tanto através do monitoramento a nível indivídual, quanto a nível comunitário, sendo o último de maior
benefício coletivo, trantando-se de cidades.

No monitoramento baseado em pessoas em nível comunitário, o envolvimento do indivíduo pode se dar de forma ativa, voluntária (por exemplo, reportando trânsito em alguma
via), ou oportunista, que ocorre de forma passiva, sem necessariamente envolver o usuário, gerando novos dados sempre que o estado do dispositivo corresponder aos
requisitos da tarefa de monitoramento (por exemplo, a coleta automática de informações de localização) \citep{ganti2011mobile, krontiris2013privacy}. Através deste mecanismos, cria-se
uma versão digital paralela à cidade física, ``\textit{gerando diferentes tipo de dados que provêem uma visão única de como as pessoas vivenciam, trafegam e vêem a cidade; a população torna-se então uma rede distribuída de sensores
que nos permite entender os padrões dinâmicos da cidade e as experiências de seus cidadãos, quase em tempo real}'' \citep{ratti2010city}.
\newpage

\section{Pessoas Como Sensores}
\label{sec:people-as-sensors}


O propósito em focar a dimensão humana em \acp{CI} é fazer com que cidades evoluam de espaços inteligentes para cidadãos conectados.

Enquanto uma infraestrutura de comunicação de qualidade é um elemento chave dentro de uma Cidade Digital, em uma \ac{CI} este é apenas o primeiro passo; equipamentos de
rede, pontos de acesso públicos e sistemas de informação específicos também podem ser considerados. Várias cidades no mundo já disponibilizam acesso gratuito via conexão
sem fio pública, como Barcelona (Espanha), Taipei (China), Paris (França), Helsinque (Suécia), Los Angeles (Estados Unidos), no Brasil, cidades como Campinas, Sorocaba e Recife
também oferecem o serviço com algumas restrições\footnote{Informações obtidas em \url{http://bit.ly/1r9Oz5i}, \url{http://bit.ly/PnXQZk}, \url{http://bit.ly/1tt8Che}, em
21/04/2014}.

Além disso, graças à popularização do acesso à banda larga móvel - incluindo 3G (usando WCDMA\footnote{Do inglês \textit{Wideband Code Division Multiple Access}, Acesso
Múltiplo por Divisão de Código de Banda Larga, o WCDMA é um padrão de interface aérea, designado pela \textit{International Telecommunication Union} como parte parte do sistema
de comunicação móvel 3G, usado em redes UMTS(Universal Mobile Telecommunications Sytem) e HSPA(High Speed Packet Access), que pode transportar dados a altas velocidades,
permitindo que operadoras de telefonia móvel forneçam serviços multimídia mais sofisticados, como \textit{stream} de música, TV, vídeo e acesso à Internet banda larga.
Fonte: http://bit.ly/1nksD8h}), modem e 4G (usando LTE\footnote{Do inglês \textit{Long Term Evolution}, é uma tecnologia de rede móvel que representa uma evolução do
padrão e características do 3G. Fonte: http://bit.ly/1i8Pl1f}) - e às taxas de adesão e planos acessíveis, permitem que, mesmo fora da área de cobertura dos pontos de
acesso sem fio públicos, as pessoas possam continuar conectadas. Aliado a isso, as estatísticas sobre o aumento no número de \textit{smartphones} e do uso de Internet
móvel nestes dispositivos aponta para um quadro promissor da inclusão destas pessoas como sensores. Uma pesquisa feita pela IDG Global Solutions, em 2011, mostra que 74,6\% dos brasileiros navegam
na Internet diariamente e 71,7\% baixam e usam aplicações móveis. Outra pesquisa, feita pela IDC, uma subsidiária da IDG no Brasil, mostra que com base nos dados
consolidados do mercado brasileiro de celulares em 2013, 11,5 milhões de unidades de \textit{smartphones}, um volume de 123\% em relação ao ano
anterior, com expectativa de crescimento para os 4 anos seguintes\footnote{Fontes: \url{http://migre.me/iTl10}, \url{http://migre.me/iTkZA}, acessados em 22/04/2014}.

A vantagem da democratização da conectividade, é que os cidadãos tornam-se aptos a acessar e gerar conteúdo, permitindo que as cidades se tornem grandes hospedeiras de
sensores ``vivos'', de forma que as informações poderiam ser utilizadas para ajustar recursos e serviços urbanos de acordo com a necessidade dos cidadãos
\citep{ratti2011harnessing}. Em suas atividades diárias, pessoas geram dados em diferentes situações: transações online, emails, vídeos, imagens, cliques, \textit{logs} de navegação, termos de busca,
registros de saúde e interações em redes sociais, além dos dados recolhidos a partir de sensores pervasivos implantados na própria infraestrutura, tais como redes de
comunicação, redes de energia, satélites de posicionamento global, ruas, residências, prédios, escritórios, automóveis, etc., que poderiam, além de monitorar informações
sobre seu próprio status, coletar informações sobre o ambiente \citep{asimakopoulou2011buildings, tene2012big}.

A grande dificuldade identificada no uso de sensores físicos é que, além de estáticos, e o custo para implantação pode não condizer com as condições econômicas
da cidade.

Geralmente sensores visam coletar dados, enviá-los para alguma entidade centralizadora, permitindo-os serem aproveitados de forma oportuna. Comumente eles estão
espalhados em alguma área de interesse, focando em propósitos de aplicação específicos \citep{campbell2006people}. Com isso, o monitoramento fica suscetível a uma visão
imediata do ambiente e depende de intervalos de tempo para ser atualizado.

%De acordo com \citep{cohen2013what}, mídias sociais, plataformas móveis, computação em nuvem, mineração de dados e analise preditiva ameaçam desequilibrar a balança entre
% privacidade e progresso do conhecimento [alterar].

Pessoas, ao contrário de sensores físicos, estão em constante movimento quase o tempo todo, além de estarem imersas em um entorno dinâmico e em constante mudança,
possibilitando uma maior abrangência na área monitorada \citep{ma2014opportunities}. Quando cidadãos estão envolvidos no processo de coleta de dados urbanos eles podem
examinar seu entorno, reunindo informações sobre ele, tanto do panorama humano, quanto do físico, ajudando a compreender diversos aspectos de algum
fenômeno, evento ou contexto de interesse \citep{nandakumar2013information}. Neste caso, os próprios cidadãos constituiriam produtores e consumidores de informação,
graças às habilidades nativas de ver e ouvir, à onipresença dos \textit{smartphones} e seus aplicativos e ao advento da Web 2.0, que impulsionou uma explosão de compartilhamento de
informação \citep{lioudakis2009personal}.

Alguns trabalhos encontrados na literatura, brevemente descritos nos parágrafos que se seguem, discutem a importância da atuação humana na construção, desde cidades
digitais, às ubíquas até as inteligentes.

Recentemente, alguns estudos provaram o potencial dos dados provenientes de dispositivos móveis, originados de um novo paradigma chamado \textit{crowd computing} ou
\textit{citizen science}. Estes estudos mostraram que dispositivos e sensores móveis podem ser usados por cidadãos comuns, que coletariam dados úteis para diferentes
propósitos. Através da colaboração, os cidadãos também adquiririam um maior conhecimento sobre o que está acontecendo em seu entorno e, paralelamente, as organizações
poderíam facilmente (e sem esforço) identificar as necessidades e desejos de seus consumidores \citep{paulos2009designing}.

Similarmente, Asimakopoulou \& Bessis \citep{asimakopoulou2011buildings} descrevem uma arquitetura para gerenciamento de desastres e aponta para atuação coletiva como uma
alternativa de implementação de formas para que a comunidade possa contribuir e, ao mesmo tempo, receber informações úteis de acordo com o cenário atual.  Este mecanismo de coleta de
dados poderia levar a informações mais precisas e atualizadas relacionadas a diferentes aspectos, por exemplo, no caso de uma epidemia, a identificação, posicionamento e
condições de saúde das pessoas afetadas e o posicionamento e status das equipes médicas seriam informações úteis e essenciais para definição das medidas a serem tomadas;
no caso de uma catástrofe ambiental, informação sobre os locais de risco, identificação das condições ambientais e posicionamento e status das equipes de resgate
determinariam os passos necessários para uma atuação efetiva.

\citep{lee2011building} e  \citep{dirks2009vision} concordam que dispositivos  móveis, aliados à redes de alta velocidade e de longo alcance e sensores embutidos no
ambiente provêem o fundamento técnico para uma cidade com serviços disponíveis em qualquer lugar, a qualquer tempo, abrindo oportunidades para gerenciamento urbano mais
efetivo e eficiente. 
%Entretanto, Dirks e Keeling reforçam que aumentar a demanda de comunicação e conectividade desafia a habilidade das cidades de satisfazer as necessidades dos cidadãos e de negócios, devido às peculiaridades sociais, políticas e econômicas.

% De acordo com \citep{walravens2011city}, o conceito de \ac{CI} pode acarretar em diversas divergências. No contexto urbano, no qual  mobilidade, informação e
% acessibilidade são importantes para os habitantes, serviços móveis podem ser uma das muitas ferramentas para estimular o desenvolvimento nos serviços urbanos. Obviamente,
% a forma como se dá esse desenvolvimento é dependente da política adotada pelo governo da cidade. De acordo com os autores, neste sentido o conceito de \ac{CI} tem
% sido criticado pelo seu tom de autoafirmação, bem como seu foco em \acp{TIC} e potenciais consequências do fortalecimento de uma segregação digital: se este aspecto for demasiadamente priorizado, o
% discurso de \ac{CI} pode acarretar em maiores desigualdade e divisão social na cidade, distante do que seria chamado ``inteligente" ou ``socialmente justo'', de acordo
% com os pilares da sustentabilidade.

Paralelamente, em \citep{livingPlanIT}, uma iniciativa por parte da indústria, que interpreta a cidade como um organismo na qual, tanto os elementos físicos, quanto os
humanos, interoperam entre si, sendo os últimos elementos críticos para que as cidades sejam bem sucedidas e prósperas social e ambientalmente, tornando um lugar melhor
para se viver. Os autores também afirmam que, apesar dos aumentos no nível de inteligência e automação a ser aplicada no projeto das futuras cidades, cada serviço e cada
atividade exige a participação de pessoas. O trabalho propõe um cidadão com múltiplos papéis, que interage com a cidade, suas construções, infraestrutura e serviços,
tirando vantagens de seus dispositivos móveis.

Já em \citep{nam2011conceptualizing}, propõe-se o conceito de \textit{Smart People}, afirmando que os problemas associados às aglomerações urbanas podem ser resolvidos
por meio de criatividade, cooperação entre \textit{stakeholders} e suas brilhantes ideias - as soluções inteligentes.

Uma abordagem parecida é proposta em \citep{pan2011governance}, no qual se descreve um método para mensurar a inteligência de uma cidade, com uma dimensão \textit{Smart
Citizen} (Cidadão Inteligente), construindo-se uma estrutura de índices para revelar a efetividade na melhoria da qualidade da vida urbana, focada na capacidade da
infraestrutura de \ac{TIC} e em aplicações para coletar \textit{feedback} sobre a satisfação dos residentes, avaliando suas habilidades e experiências.

Campbel et al. \citep{campbell2006people} descreve a \textit{MetroSense}, uma arquitetura de rede para sensoriamento centrado em pessoas, em escala urbana, baseada no
paradigma de rede de sensores oportunistas \citep{kapadia2009opportunistic}, na qual indivíduos em posse de seus dispositivos móveis, coletam informações dentro de sua
rotina diária, direta ou indiretamente relacionadas às atividades humana e à forma como as pessoas interpretam e interagem com o ambiente ao seu redor.

% A abordagem de Cidade Ubíqua, descrita em \citep{gil2011experiences}, foi projetada desde o início para ser totalmente centrada no usuário, provendo serviços mais
% personalizados e não instrusivos para seus residentes. As cidades coreanas Hwaseong Dongtan e New Songdo City são exemplos de uma vida ubíqua, provendo serviços
% personalizados para seus habitantes em qualquer lugar na cidade. Apesar do propósito ter seus apelo social, falta interesse da parte de negócios em torná-la
% economicamente viável.

Um outro viés, apresentado em \citep{Urban360-2012}, vai em direção às políticas de dados abertos que estão sendo implantadas mundialmente e às iniciativas públicas
liberando o acesso aos dados públicos, gratuitamente, para que as pessoas interessadas criem aplicações que dêem utilidade àqueles dados. O modelo de uso de dados abertos
foi aderido rapidamente por entidades governamentais no mundo todo, deixando a solução de problemas/anseios urbanos públicos por conta dos próprios cidadãos, os principais interessados. Abrir
informação pública para utilização propicia a oportunidade de se explorar outras formas de oferecer serviços públicos que, tradicionalmente, são providos pela
administração pública, fomentando inovação e engajamento civis.

Como se vê, a importância e forma de atuação das pessoas, enquanto cidadãos, se dá de diversas formas: tanto como produtores de dados e informações, quanto consumidores.
O que se nota em comum nos trabalhos estudados é o consenso de que, incluir o cidadão como parte da solução, alavanca e justifica a transformação de cidades comuns
em \acp{CI}.

Pode se dizer que, estabelecendo-se pessoas como a base (ou ``ingrediente'' principal) da solução, ao invés de \acp{TIC}, pura e simplesmente, materializa-se um conceito
plenamente abstrato de \ac{CI} - movido a casas autogerenciáveis, carros autodirigíveis, sistemas de transporte e circulação resilientes, redes de eletricidade
autosuficientes e assim por diante - expressada através de campanhas de teor quase que publicitário por grandes empresas como IBM, Siemens e Cisco, como discutido em
\citep{greenfield2013against}, e se instaura uma implementação onde os problemas urbanos (tão específicos quanto a própria natureza da cidade em questão) são solucionados
em ``partes", eventualmente com tecnologia, refletindo em ações/resultados mensuráveis no ``todo".

Porém, o problema que surge a medida que se utilizam pessoas como sensores, é que os dados manipulados podem incluir informações de teor pessoal, cuja exposição violaria
a privacidade individual. As seções que se seguem vão discutir a extensão dessa violação na manipulação de dados pessoais, agravada pelo acúmulo dos
mesmos em bancos de dados fora do controle dos indivíduos e pelas capacidades de análise, correlação e mineração de dados existente no cenário computacional atual. 
\newpage

\section{A Problemática}
\label{sec:the-problem}

Quando se pensa em pessoas como sensores em sua máxima extensão, na qual interações de quaisquer natureza assumem importância enquanto passíveis de
registro, não são poucas as oportunidades em que isso se apresenta como uma alternativa mais que viável, tanto em sua forma passiva - sem participação explícita ou
consentimento - quanto ativa, de livre e espontânea vontade. 

Geralmente a atuação como sensores vivos se dá através de aplicações para dispositivos móveis, tipicamente munidos de vários sensores - como \ac{GPS}, sensor de inércia,
de proximidade, luz, bússola, microfone, câmera, etc. - habilitados para uso de Internet. Porém, existem outras formas de interação que transformam nossos dados e ações
em informação de utilidade para algum contexto/domínio, a exemplo das atividades diárias mencionadas na Seção anterior.

Além dos dados e respectivos contextos já mencionados, considerando uma escala massiva, o monitoramento contínuo, o efeito incremental (como chamado em
\citep{tene2012big}, devido ao fato de, uma vez o dado exposto \textit{online}, torna-se quase impossível recuperá-lo ou excluí-lo), a capacidade de análise sofisticada e
a forma como os dados são armazenados atualmente, fazem com que os dados sejam cada vez mais granulares, reveladores, permitindo que as corporações consigam extrair mais
informações sobre os indivíduos aos quais se referem, aumentando sua competitividade sobre a concorrência através de vantagens injustas sobre os consumidores;
concomitantemente, podem-se levantar questionamentos a respeito dos processos de tomada de decisão automatizados, que imputam as decisões sobre a vida de um indivíduo -
tais como avaliação de crédito, perspectiva de trabalho e elegibilidade para a cobertura de seguro ou benefícios - para métodos automatizados baseados em algoritmos e
inteligência artificial \citep{rubinstein2012big}.

Uma pesquisa realizada na União Europeia, denominada \textit{Eurobarometer} \citep{eurobarometer2011}, tinha como objetivo compreender o entendimento dos europeus com
relação à exposição de dados pessoais, sua consciência de como essas informações podem ser armazenadas para futura análise, suas preocupações em relação a esses novos
usos de seus dados pessoais, suas formas de proteger esses dados e suas expectativas em relação à regulamentação da proteção aos dados.

Parte dos entrevistados reconheceu que não há alternativa além de expor seus dados se o que se quer é obter produtos ou serviços. Quando questionados sobre a
responsabilidade do manuseio seguro dos dados em redes sociais e/ou sites de compartilhamento, a maioria dos internautas (74\%) achavam que deviam ser eles mesmos os
responsáveis, contanto que lhes fossem disponibilizados mecanismos para fazê-lo. Quando concedida a oportunidade de nomear uma segunda entidade a quem responsabilizar, os
resultados mencionavam redes sociais ou sites de compartilhamento (73\%); as autoridades públicas foram muito menos citadas (45\%), apesar de reconhecer que sanções para
violações nos direitos de proteção aos dados, impondo uma multa em organizações que fizessem o uso de dados pessoais sem conhecimento/consentimento prévio, deveriam ser a
principal prioridade dessas entidades.

Em novembro de 2012, uma pesquisa realizada no Brasil pela FutureSight \citep{GSMA-2012}, a pedido da GSMA\footnote{\url{http://www.gsma.com/}, acessado em 22/04/2014},
uma representante dos interesses da indústria mundial de comunicação através de dispositivos móveis, agregando aproximadamente 800 operadoras de serviços de telefonia móvel e mais de 200
corporações do ecossistema móvel, incluindo fabricantes, indústria de \textit{software}, equipamentos, geradores de conteúdo digital – como ela mesmo se descreve – buscou
estudar meios de prover aos usuários formas contextualizadas e amigáveis de gerenciamento de informações e privacidade em dispositivos móveis. O
propósito geral era entender as preocupações do público brasileiro sobre privacidade e como essas preocupações influenciavam suas atitudes frente ao uso de serviços e
aplicações móveis (na Internet), com o intuito de desenvolver uma experiência de privacidade efetiva e consistente, ajudando usuários a se tornarem familiarizados com a
forma que gerenciam sua privacidade em dispositivos móveis.

Quando questionados sobre suas preocupações com relação à privacidade de seus dados, 86\% dos usuários manifestaram essa preocupação quando acessavam a
Internet ou aplicações de um dispositivo móvel. Entretanto, desse percentual, 66\% estariam dispostos a continuar a utilização, independente do risco, e 32\% continuariam
a utilização se pudessem sentir que suas informações estariam em segurança.

Dos entrevistados, 81\% se consideravam seletivos na decisão de para quem exporiam seus dados e, 2 em cada 3 usuários, verificavam as informações que uma aplicação quer
acessar antes realizar a instalação. Apesar de manifestar essa consciência de escolha, 51\% assumiram concordar com os termos de privacidade sem lê-los e, desse
percentual, 74\% justificaram que não o fazem porque os termos são muito extensos.
% 88\% de todos os usuários móveis manifestaram preocupação de que as aplicações poderiam coletar suas informações sem consentimento. 

Um dos tipos de informação mais coletados pelas aplicações, a localização, também foi assunto da pesquisa. Dentre os usuários que utilizavam serviços geolocalizados, 92\%
disseram que gostariam de ser perguntados sobre a permissão de compartilhamento de sua localização; além disso 78\% manifestaram preocupação com o acesso de terceiros à
sua localização e 55\% acreditam que deveria ser estabelecido um conjunto consistente de regras a serem aplicadas nesta situação.

Sobre a culpa, em caso de violação de privacidade, a maioria (58\%) respondeu que recorreria às operadoras de telefonia móvel, independente de quem fosse a culpa. Isso
provavelmente se deve ao fato de 52\% dos entrevistados acreditarem (cegamente) que as operadoras estavam tomando as devidas precauções para manter seus
dados em segurança.

Em ambas as pesquisas, o que se nota é que falta uma preocupação de empresas, governo e desenvolvedores de aplicações quanto à perspectiva do usuário sobre o contexto
geral de uso de seus dados. Neste sentido, pode-se constatar que falta transparência, com meios esclarecidos para que o usuário possa optar por usar uma funcionalidade ou
autorize que ela seja executada (automaticamente), dentro de um escopo de exposição controlado pelo usuário a todo tempo, que seria o cenário minimamente ideal na
provisão de serviços que lidam com dados pessoais \citep{walravens2011city}.

Finalmente, o problema de uma abordagem centrada em pessoas é que os humanos são entidades de comunicação/sensoriamento naturalmente passivas, em grande parte do tempo
não envolvidas no processo, aguardando algum estímulo externo que se traduza em proposição de valor em algum nível (pessoal, social, econômico, cultural, por exemplo), que
torne a troca justa \citep{lee2011building}. Com isso, para tornar pessoas em sensores efetivamente, as aplicações têm que sentí-las, suas necessidades, desejos, seu
entorno, suas interações com o meio em que estão imersas e com as pessoas à sua volta, sem requerer delas a execução de tarefas tediosas (como abrir/acessar uma aplicação
diversas vezes, preencher formulários ou pressionar botões) com o único propósito de fazê-las atuar como fonte de dados. É necessário engajá-las com aplicações que
proporcionem algum valor agregado, ajudá-las a lidar com sua rotina cotidiana e, baseado neste tipo de interação e de forma transparente, torná-las em sensores urbanos
vivos.

A visão das pessoas registradas pela pesquisa retrata uma visão imediatista sobre o assunto. Entretanto, todo este cenário de privacidade se agrava quando se pensa a
longo prazo. Como já citado anteriormente, o monitoramento constante ao qual as pessoas estão expostas, aliado à evolução tecnológica atual, regada à computação em nuvem,
\textit{big data} e conceitos adjacentes, elevam o tema privacidade para um nível mais sofisticado e um tanto quanto não explorado, que se intersecta com mecanismos
legais que vêm sendo criado para dar respaldo ao cidadão comum. É sobre essa intersecção que a seção a seguir vai discutir.
\newpage

\section{Pessoas Como Sensores, Leis e \textit{Big Data}}
\label{sec:privacy-laws-bigdata}

Apesar do conceito de \textit{Big Data} ainda não estar bem delineado, dado o avanço na geração e complexidade das informações que \acp{TIC} têm de (ou deveria) lidar nos
dias atuais, uma síntese da definição do termo, entendida como adequada para o escopo deste trabalho, é a combinação das discussões encontradas em \citep{WEF-2013} e
\citep{meira2014definindo}, baseada em \citep{laney20013d}. \textit{Big Data} refere-se à qualquer coleção de dados, cuja combinação de volume, variedade (de
fontes e tipos de dados) e velocidade (em termos de geração, captura, natureza e ciclo de vida dos dados), da qual se permite, através de algum tipo de computação,
``\textit{gerar significados para modelos e processos de negócios para os quais estão sendo levados em conta}''.

%It is knwon for now that big data combines different data sources and applies some data analysis techniques to extract hidden information and surprising correlations \citep{WEF-2013}. 

Independente do quão familiar ou estranho seja o conceito, é um fato conhecido pela grande parte das pessoas que as empresas costumam guardar nossos dados desde longas
datas, quando os dados ainda eram preenchidos à mão, em formulários impressos; até então esses dados eram recursos estáticos, com propósitos aparentemente bem definidos,
geralmente esclarecidos no momento da coleta. Entretanto, o que muitas pessoas não tem consciência hoje, é que a extensão do uso dos dados fornecidos vão além do
explicitado e, neste sentido, não é requisitado consenso do indivíduo para agir dessa forma.

Quando usado como um recurso unilateral de provisão de informação, \textit{Big Data} permite que seus detentores expandam sua capacidade de atuação com conhecimento
suficiente para prospecção de ações melhor fundamentadas e, possivelmente, com maiores chances de efetividade. Mesmo que a justificativa tácita do uso desses dados seja a
personalização de produtos e serviços, uma vez que não existem regras para que [os dados] possam (ou não) ser inclusos, ao mesmo
tempo que permite a geração de ações com embasamento consistente, oportuniza a exposição de dados pessoais e desequilibra o nível de informação na relação
provedor/consumidor de produtos/serviços, impedindo escolhas informadas no lado consumidor e possibilitando que o lado provedor tire vantagem, ou faça mau uso, das
necessidades de seus consumidores \citep{krontiris2013privacy}.

% Um exemplo simples do que uma empresa pode fazer, uma vez tendo em mãos uma grande massa de dados e uma equipe bem qualificada para utilizá-la, é apresentado em
% \citep{Target-2012}, onde se relata um \textit{case} da \textit{Target}, uma grande rede varejista americana. 
% 
% A \textit{Target} atribuía um identificador, vinculado ao cartão de crédito, nome e endereço de email e um histórico de tudo que foi comprado pelo cliente; estas informações eram
% associadas à outras, coletadas ou compradas de outras fontes. Foram contratados estatísticos para investigar históricos de compras de mulheres que haviam se cadastrado em
% uma lista de enxovais para bebês (que funcionam semelhante às já conhecidas listas de casamento) e descobriram-se alguns padrões - desconhecidos num primeiro momento -
% que lhes permitiram determinar um conjunto de produtos que, quando agrupados, permitia prever com extrema precisão a gravidez e a possível data do nascimento do bebê.
% 
% Baseado nos padrões encontrados, clientes do sexo feminino recebiam um ``índice de predição de gravidez'' e, uma vez apontadas como grávidas, a \textit{Target} enviava a
% cada uma delas cupons promocionais para produtos específicos para bebês. Uma adolescente recebeu os referidos coupons por email. Seu pai, enfurecido, foi até a loja da
% \textit{Target} para reclamar o episódio desagradável e inapropriado; dias depois este mesmo pai liga para loja e desculpa-se com o gerente com quem tinha falado,
% admitindo que houveram alguns acontecimentos em sua casa sem que ele tivesse conhecimento \citep{tene2012big}.
% 
% Este é um exemplo claro e assustador o suficiente de que, quando se acumulam uma quantidade e variedade de dados, de diferentes contextos, é possível extrair novas
% informações de caráter mais íntimo e intrusivo sobre as pessoas a quem se referem. Esta extensão do uso das coleções de dados, ao qual se refere o conceito de \textit{Big
% Data}, leva as consequências além do controle individual e sugere a necessidade de intervenção legal, para manutenção do direitos e deveres das partes envolvidas.

No aspecto legal, muito se tem avançado quanto à regulamentação da manutenção do uso de dados pessoais, com objetivo de aumentar a confiança, tanto nos serviços
utilizados, quanto na tecnologia em si, criando regras claras e robustas que permitam que as empresas cresçam dentro de um arquétipo de proteção de dados que as tornem
confiáveis e mais competitivas.

Na União Europeia, desde Outubro de 1995, já existia um conjunto de leis que visavam regulamentar privacidade, a \ac{DPD}, do Parlamento Europeu e do Conselho de 24 de
Outubro de 1995 sobre a proteção com relação ao tratamento dos dados pessoais. Depois de 17 anos, quando novas formas de comunicação mudaram a forma como as pessoas
compartilham informação e com o surgimento de um novo paradigma de armazenamento dessas informações (armazenamento remoto, graças à \textit{cloud computing}, ao invés de
local), em Janeiro de 2012, uma reforma foi proposta \ac{CE}, dando mais poder de decisão aos cidadãos sobre seus dados \citep{ec2012how}.

% right to be forgotten, Easier access to your own data, Easier access to your own data, consent is required, you must be asked to give it explicitly, easy-to-understand
% information, inform you about data breaches without undue delay, administrative and judicial remediesin cases of violation, responsibility and accountability (data protection risk 
% assessments, data protection officers, ‘privacy by design’, ‘privacy by default’)

A reforma foi vista como necessária porque, o impacto gerado pelo advento de \textit{Big Data} na antiga \ac{DPD}, afetava a transparência e manisfestação do
consentimento por parte dos indivíduos em fazer uma escolha informada sobre o compartilhamento de suas informações com as organizações. A situação agravou-se com o
surgimento de técnicas de mineração e análise de dados. Isso porque, não se pode saber com antecedência o que será descoberto a partir de uma coleção de dados, sendo assim, os
usuários não têm o mínimo conhecimento das potenciais correlações que podem ser geradas, ficando impossibilitados de fundamentar seu consentimento.

Com isso, a proposta da \ac{CE} visava assegurar que as pessoas fossem devidamente esclarecidas sobre quando seu dado seria processado, sendo sempre precedido pela
declararação explícita de consentimento. Outra parte da nova regulamentação descrevia o princípio do \textit{direito de ser esquecido}, no qual, uma vez que o indivíduo
não queira mais que seu dado seja utilizado, uma empresa não possui mais o direito de mantê-lo, sendo obrigada a excluí-lo de sua base de dados. O conceito de
consentimento foi descrito nos artigos 4 e 7 da reforma, como não só sendo de livre e espontânea vontade do usuário, específico e informado, como explícito, ou seja, nem
o ditado ``\textit{quem cala consente}'', nem mesmo inatividade constituiam consentimento válido. 

A \ac{CE} também defendeu o direito de livre e fácil acesso aos dados pessoais, facilitando que qualquer pessoa pudesse ter controle de quais informações pessoais eram
mantidas por empresas e autoridades públicas, bem como transferir esses dados de um provedor de serviço para outro, de acordo com os interesses individuais (o chamado Princípio da
Portabilidade de Dados). Propôs-se também que as empresas notificassem os indivíduos e autoridades competentes em caso de algum dado ser, acidental ou intencionalmente,
destruído, perdido, alterado, acessado ou exposto por pessoas não autorizadas. Um último princípio proposto, instituiu que medidas de proteção aos dados fossem inclusas
em produtos/serviços desde a sua concepção e que configurações de privacidades \textit{user-friendly} fossem normatizadas \citep{rubinstein2012big}.

%-------------------------
% Article 15(1) of the DPD addresses ‘automated individ-ual decisions’ and grants the right to every person ‘not to be subject to a decision which produces legal effects
% concerning him or significantly affects him and which is based solely on automated processing of data intended to evaluate certain personal aspects relating to him, such
% as his performance at work, creditworthiness, reliability, conduct, etc.
 
% New individual rights Article 17, the right to be forgotten and to erasure, is a highly controversial provision that builds on the exist-ing right to deletion of data
% (Article 12 of the DPD) and seeks to address more effectively the privacy and dignitary harms (including reputational damage) asso-ciated with the dissemination and hence
% persistence of voluntarily shared data in social networking and other Web 2.0 services. Article 17(2) would require control-lers to take ‘reasonable steps, including
% technical mea-sures’, to inform third parties when a data subject has requested the erasure of previously published personal data relating to them, but this could prove
% burdensome or even impossible in any number of scenarios.} \citep{rubinstein2012big}
%---------------------------

Nos Estados Unidos, a primeira versão da regulamentação que garantia a proteção contra a invasão da privacidade pessoal, foi o Ato de Privacidade (em inglês,
\textit{Privacy Act}), em 1974. Ele estabelecia controle sobre os dados pessoais coletados, mantidos, utilizados e disseminados pelas Agências Federais, onde se fazia
possível recuperar informações pessoais baseado em algum parâmetro de identificação do indivíduo.

Resumidamente, o Ato de Privacidade garantia o direito do indivíduo de acessar e alterar os registros sobre si próprio e o direito de proteção contra invasões de
privacidade não justificadas, resultado da coleta, manutenção, uso e exposição de informações pessoais \citep{us1974act}. Com o surgimento de novas formas de comunicação
e interação com serviços \textit{online}, bem como a transição de dados/metadados estruturados para não estruturados, houve uma mudança significativa na complexidade e
nos desafios das organizações federais americanas, cuja visão tradicional de manutenção de privacidade era focada principalmente em assegurar confidencialidade, exigindo
que se expandisse essa visão a fim de atender as expectativas dos cidadãos a esse respeito, que vai além de segurança da informação \citep{nist2013security}. Com este
propósito, o documento Controles de Segurança e Privacidade para Sistemas de Informação e Organizações Federais (em inglês, \textit{Security and Privacy Controls for
Federal Information Systems and Organizations}), divulgado pelo NIST \citep{nist2013security}, em Abril de 2013, fornece um conjunto de medidas para implementação
de privacidade, separados em famílias de controles e um \textit{roadmap} de como eles poderem ser colocados em prática. Estas medidas
foram baseadas nos \textit{Fair Information Practice Principles}, publicados em \citep{federal2007fair}, incorporadas no Ato de Privacidade.

% Especificação de Propósito, Responsabilidade e Auditoria, Qualidade e Integridade do Dado, Minimização de Dados, Participação Individual, Segurança, Transparência,
% Limitação de Uso

% A primeira família de controles, Autoridade e Propósito, visa assegurar que as organizações tenham autorização legal para realizar a coleta, utilização, manutenção e
% compartilhamento de informações pessoais, genérica ou especificamente, e que tenham propósitos bem definidos para fazê-lo.
% 
% A segunda família, Prestação de Contas, Auditoria e Gestão de Riscos, visa aumentar a confiança dos cidadãos através de controles eficazes para a governança,
% monitoramento e gestão de riscos e mecanismos de avaliação como forma de evidenciar que as organizações estão cumprindo com os requisitos aplicáveis para minimização da
% violação da privacidade.
% 
% Qualidade e Integridade dos Dados, a terceira família, visa reforçar a confiança pública de que qualquer informação pessoal coletada e mantida pelas organizações é
% correta, relevante, oportuna e completa para o propósito para o qual será utilizada, conforme especificado.
% 
% A família de controles Minimização e Retenção de Dados indica que as organizações devem usar e manter apenas as informações relevantes e necessárias para a finalidade
% para a qual foram coletadas, durante o período especificado para utilização. Quando os limites de tempo e propósito forem excedidos, a organização deve descartar,
% destruir, apagar e/ou anonimizar as informações pessoais, de acordo com as normas da \textit{National Archives and Records Administration} (NARA), de forma a evitar qualquer perda,
% vazamento, roubo, mau uso ou acesso não autorizado, inclusive de cópias e registros arquivados a respeito.
% 
% Participação Individual, a quinta família de controles, trata a necessidade de fazer com que os indivíduos sejam participantes ativos no processo de tomada de decisão a
% respeito da coleta e uso de suas informações pessoais. Aqui também permite-se que seja garantido acesso do indivíduo aos seus registros, permitindo-o corrigi-los ou
% alterá-los de acordo com a necessidade. Além de priorizar o controle individual, o objetivo é reforçar a confiança pública nas decisões organizacionais feitas com base
% em informações pessoais.
% 
% A sexta família, Segurança, visa atestar que medidas administrativas, físicas e lógicas, sejam tomadas, para proteção das informações coletadas e mantidas, evitando que
% sejam expostas ou acessadas por pessoas não autorizadas, para garantir que haja um plano de resposta em casos de incidente de privacidade e que este esteja de acordo
% com as políticas do \textit{Office of Management and Budget} (OMB) e do \textit{NIST Risk Management Framework}.
% 
% A família de controles de Transparência garante que as organizações tornem públicas suas práticas de utilização de informação e como suas atividades impactam a
% privacidade (incluindo coleta, utilização, compartilhamento, manutenção e exclusão de informações pessoais), sua autorização legal para fazê-lo e as opçãos que o
% indivíduo tem com relação às ações citadas e o controle dele sobre seus dados, quando em posse da referida organização.
% 
% Finalmente, a última família, Limitação do Uso, assegura que as informações pessoais em posse da organização serão utilizados única e exclusivamente para o propósito
% declarado e que, quando compartilhadas as informações com terceiros, ela irá certificar-se de que a validade e cumprimento dos demais princípios sejam mantidas.

Similarmente, no Brasil, a primeira referência sobre formas de proteção aos dados pessoais iniciou-se com a Lei Nº 7232, de 29 de Outubro de 1984, onde se dispõe sobre a
Política Nacional de Informática, na qual se estabelecem guias para uma política nacional sobre o desenvolvimento da tecnologia, que determina a criação de meios para
proteção do sigilo dos dados e do interesse da privacidade e de segurança de pessoas físicas e jurídicas \citep{presidencia1984lei}. Desde então, a Constituição Federal
(1988) \citep{senado1988constituicao}, a Lei Geral de Telecomunicações (1997) \citep{presidencia1997lei} e o Código Civil Brasileiro (2003) também deram sua contribuição
na proteção da privacidade dos dados pessoais.

% Em 1988, a Constituição Federal de 1988
% brasileira faz referência ao direito à privacidade e estabelece uma indenização em caso de violação \citep{senado1988constituicao}.

% Em 16 de Julho de 1997, na Lei Geral de Telecomunicações (Lei nº 9.472) \citep{presidencia1997lei}, dispõe-se que os usuários dos serviços de telecomunicações
% têm o direito de ter sua privacidade respeitada quanto ao uso de seus dados pessoais. 

% Poucos anos depois, em Janeiro de 2003, no Código Civil Brasileiro, no Livro I (Das Pessoas), no Capítulo II (Dos Direitos da Personalidade), Artigo 21º,
% estabelece proteção declarando que ``\textit{A vida privada de um indivíduo é natural e inviolável, e o juiz, a requerimento do interessado, adotará as providências
% necessárias para impedir ou fazer cessar ato contrário a esta norma}'' e determina [no Artigo nº 20] que, ``\textit{divulgação de escritos, a transmissão da palavra, ou a
% publicação, a exposição ou a utilização da imagem de uma pessoa poderão ser proibidas, a seu requerimento e sem prejuízo da indenização que couber, se lhe atingirem a honra, a boa fama ou a respeitabilidade, ou se se destinarem
% a fins comerciais}''.

Mesmo com todos esses mecanismos legais, ainda era possível encontrar brechas que permitiam às empresas tirar vantagens de seus consumidores, usando de estratagemas
tecnológicos para gerar lucro. Desde então, apesar de intensas discussões sobre a necessidade de adequações às mudanças tencnológicas que ocorreram ao longo dos anos, não
havia se proposto uma regulamentação específica para Internet, levando em conta as tecnologias envolvidas e suas consequências.

% Foi em 1999, quando o Projeto de Lei 84/99 - conhecido como AI-5 Digital, uma referência pejorativa ao ato institucional estabelecido durante a Ditadura Militar, em
% 1968, que suspendia os direitos constitucionais - foi proposto, impondo censura, detenção e uma rede vigiada em nome de uma falsa segurança. A união da sociedade com o
% Poder Executivo propôs então o Marco Civil, inspirado na própria Constituição Federal de 1988, que estabeleceria os ``\textit{princípios, garantias, direitos e deveres
% para o uso da Internet  no Brasil}''\citep{congresso2014lei}\citep{privacy2006report}.

% Enquanto o Marco Civil transitava entre idas e vindas no Congresso, em 2000, o Código Penal foi alterado para instituir alguns crimes de informação focados em sistemas
% de informação da administração pública, como inserção de dados falsos ou alteração de dados não autorizados.

Desde o primeiro texto, apresentado em 2010, o acontecimento fundamental rumo à concretização do Marco Civil foi em junho de 2013, quando Edward Snowden, ex-agente da
\textit{National Security Agency} (NSA), trouxe a conhecimento público vários documentos que escancaravam os trâmites de um monitoramento virtual de proporções
mundiais, promovidos pelos americanos contra diversos governos, incluindo o Brasil. A partir de então, a questão privacidade ganhou caráter de urgência e, finalmente, em
23 de abril de 2014, a presidente Dilma Roussef sancionou o Marco Civil, que entrará em vigor em junho do mesmo ano \citep{seligman2014marco}\citep{ventura2014marco}.

O Marco Civil declara a Internet como sendo fundamental no exercício da cidadania em meios digitais e garante o direito de inviolabilidade e sigilo da intimidade e da
vida privada e do fluxo de comunicações pela Internet. Os fornecedores de serviços via Internet terão que prover informações claras e completas sobre seus procedimentos
de coleta, uso, armazenamento, tratamento e proteção dos dados pessoais de seus usuários, e poderão usá-los apenas mediante propósitos bem especificados, mediante
consentimento expresso pelo usuário, sobre cada etapa do ciclo de vida de seus dados, quando em posse do provedor de serviço.
 
% Um conceito bastante interessante do Marco Civil, proposto na Seção I , do Capítulo III (Da Provisão de Conexão e de Aplicações de Internet), é a Neutralidade de Rede.
% Ela determina que ``\textit{o responsável pela transmissão, comutação ou roteamento tem o dever de tratar de forma isonômica quaisquer pacotes de dados, sem distinção por conteúdo, origem 
% e destino, serviço, terminal ou aplicação}'', ou seja, a precificação do serviço por parte das empresas de telecomunicação deve ser independente do tipo de conteúdo
% acessado, texto, áudio, vídeo, etc., sendo a elas proibido fazer qualquer tipo de monitoramento, filtro ou análise nos pacotes de dados trafegados.
% 
% Os dados referentes a conexão à Internet deverão ser mantidos em ambiente controlado e seguro pelo período de um ano, sendo que será apenas registrado o \ac{IP}, datas e
% horas inicial e final de conexão. Além disso, estabelece-se os provedores poderão guardar o endereço \ac{IP}, mas nunca alguma informação sobre o usuário.

Uma prática comum entre provedores de serviço online é que os dados são coletados, tratados e vendidos a terceiros, que podem colher vantagens a partir dos mesmos. O
Marco Civil estabelece como direito do usuário que suas informações (dados pessoais, inclusive registros de conexão e de acesso a aplicações na Internet) não podem ser
usadas para um fim diferente para o qual foram fornecidos, salvo sob consentimento livre e expresso do indivíduo ao qual as informações se referem \citep{congresso2014lei}.

Como se pode ver, nas três regulamentações brevemente descritas, o impacto sutil que \textit{Big Data} possui sobre a privacidade das pessoas - mesmo que o termo não
tenha sido explicitamente citado - faz com que os mecanismos legais expressem minuciosamente a conduta esperada de provedores de serviço e empresas de telecomunicação,
principalmente no que diz respeito à manutenção a médio/longo prazo de dados pessoais, de modo que não interfira nos direitos básicos das pessoas.

A regulamentação europeia destaca-se por sua rigidez e pioneirismo, características tais que estimularam os demais governos a fazer o mesmo e dar maior importância às
questões de proteção dos dados de seus cidadãos. O detalhe mais interessante aqui é a forma como o texto foi escrito tornando o indivíduo como referência, ao invés de
seus dados; os princípios descritos podem perfeitamente tornarem-se um guia para engenheiros de usabilidade e desenvolvedores, no momento da concepção de novas
aplicações.

Por sua vez, as guias de controles de segurança e privacidade propostas nos Estados Unidos pelo NIST, apesar de extensa, detalhista e de múltiplos papéis, oferece uma
organização mais integrada, dependente de várias entidades; como possui um foco mais operacional, se organizado de forma que cada aspecto seja tratado como passível de
evolução, poderia-se propor um modelo de maturidade de privacidade, tendo como resultado final uma implementação completa dos controles especificados.

O Marco Civil, proposto no Brasil, fundamenta-se na relação entre cidadãos, empresas e governo, focando-se principalmente na forma como os
serviços devem ser prestados, com o intuito de manter privacidade e a intimidade das pessoas. Apesar de ser baseado no modelo europeu, diferencia-se em seu foco no dado,
ao invés de no indivíduo, trazendo mais atenção ao ciclo de vida dos dados, colocando o indivíduo como uma ferramenta auxiliar na provisão de privacidade, possivelmente
devido ao seu caráter regimentar.

Uma vez estabelecida a relação entre privacidade de dados pessoais, tecnologia e mecanismos legais, a seção a seguir fala sobre alguns conflitos de interesses eles e
discorre sobre propostas encontradas na literatura para mitigar ou minimizar esse conflitos.
\newpage

\section{Privacidade Para Pessoas Como Sensores}
\label{sec:exploring-aspects}

O propósito principal de \ac{CI} é transformar uma cidade comum, em um ambiente que proporcione uma melhor qualidade de vida. Neste sentido, a melhor medida de que o
objetivo está sendo atingido são as pessoas, se elas estão satisfeitas, então o propósito está sendo cumprido. Entretanto, não há como implementar mudanças e melhorias
sem saber o que é necessário mudar ou alterar e, neste aspecto, assim como na medição de resultados, pessoas também são essenciais \citep{tene2012big}. Sendo assim, a
justificativa principal deste trabalho não é outra, senão entender como melhor envolver as pessoas nesse processo complexo, e fazer com que elas sejam
parte principal do progresso por meio da evolução de dados, para conhecimento e, finalmente, para ação.

É dentro deste cenário de necessidade de dados que surge \textit{Big Data}, como uma forma de transformar dados brutos em informação útil. Neste ponto, considerando o que
foi levantado na seção anterior, vários são os desafios e contradições: transparência, por si só se perde na forma com que as empresas entregam sua proposição de valor,
mais focada ``em que", do que ``em como", i.e., o serviço e seus benefícios, não suas entrelinhas; minimização de dados, por definição, se contrapõe à \textit{Big
Data}, no qual quanto mais dados úteis disponíveis, maior a capacidade de geração de conhecimento, de descoberta de novas correlações, através de técnicas sofisticadas de
análise de dados que, sem uma grande coleção de dados, perdem seus benefícios sociais e econômicos associados \citep{rubinstein2012big}; portabilidade de dados, assim como na transparência, requer o desprendimento das empresas dos dados
que possuem, concordância em adotar padrões abertos e garantir ao usuário a liberdade de escolha sobre o provedor de serviço que deseja; a própria extensão de onde se
aplicam as regras de privacidade estabelecidas são questionáveis, pelo fato de não se saber de início o que pode-se descobrir e, é digno de menção, que a nova informação
gerada é injustamente de posse e conhecimento unilateral.

Algumas alternativas têm sido propostas na literatura, com a finalidade de extrair o melhor de \textit{Big Data} sem abrir mão da privacidade dos usuários envolvidos,
permitindo que atuem efetivamente como sensores. A seguir, discutem-se algumas dessas abordagens.

Uma alternativa à utilização rígida de minimização de dados que, como dito anteriormente, que contraria a utilização de \textit{Big Data} em gerar novas informações a
partir de grandes massas de dados, apesar de contribuir para provisão de privacidade, seria flexibilizar a minimização e o consenso, enfatizando transparência, acesso e
precisão \citep{tene2012big}. Isto significa que as empresas abririam mão do que hoje é tratado como segredo industrial - a forma como armazenam, manipulam, analisam os
dados que possuem - e exporiam publicamente os dados que possuem, como e quando foram coletados e o propósito esclarecido para qual serão usados (campanhas de
\textit{marketing}, por exemplo); com isso, seria obtido uma maior confiança por parte dos usuários, que não exigiriam consenso recorrente devido à confiança nos
procedimentos da empresa.
Neste caso, não seria essencial que os dados fossem precisos, que refletissem o cenário atual; isso faria com que o grau de criticidade em caso de exposição fosse
potencialmente menor. Aliado a essas medidas, o acesso dos usuários aos dados seria garantido, permitindo a manutenção dos dados.

Um dos problemas dessa abordagem é que a forma como essa transparência deve ser expressa está condicionada ao público e a forma como esse público entende o serviço, à
forma como a empresa apresenta suas políticas de privacidade (já que em pesquisas como a apresentada am \citep{GSMA-2012}, os usuários admitem a complexidade dos termos
adotados nestes documentos e sua consequente recusa em lê-los) e à própria reputação da empresa.

% precisao como medir o impacto
Em \citep{tene2012big} e \citep{rubinstein2012big} falam sobre \textit{featurization} de \textit{Big Data}, no qual as pessoas determinam suas políticas, preferências e
termos de compromisso. Esta abordagem caracterizaria um equilíbrio de expectativas nas relações entre provedor e consumidor de serviços, porém dificilmente cidadãos
comuns tem conhecimento dos mecanismos legais que o protegem (ou não) e de que forma isso pode ser formalizados para ter validade legal, resguardando-o de quaisquer
futuros problemas com relação a sua privacidade.

Rubinstein \citep{rubinstein2012big} ainda vai mais além da \textit{featurization}: aposta em uma relação igualitária entre as empresas provedoras de serviços que
consomem dados pessoais e os indivíduos consumidores desses serviços, na qual se ``compartilha a riqueza'', o lucro, os benefícios, obtidos pelo acesso e utilização dos
dados. 

Nesta abordagem, os usuários teriam acesso aos seus dados, disponíveis em um formato portável (ou seja, facilmente transferível e reconhecido de um provedor de serviços
para outro), de modo que pudessem utilizá-los a seu modo em aplicações de seu interesse. Além de acreditar que os usuários seriam capazes de especificar suas próprias
regras de privacidades, afirma-se que novas oportunidades de negócio seriam criadas. Isso seria importante, já que tornaria as organizações mais preparadas para
compartilhar com as pessoas as riquezas que elas mesmas ajudaram a criar com seus dados; adicionalmente, a portabilidade de dados assumiria importância para os
indivíduos, muito possivelmente envolvendo mesmo àqueles mais alheios aos seus direitos. Um exemplo desse tipo de ação é o projeto ``\textit{Green Button}", desenvolvido
nos Estados Unidos, nas qual os consumidores tem acesso às suas informações de consumo de energia disponível para \textit{download}, em formato padronizado e fácil de
manipular computacionalmente \citep{tene2012big}.

% Neste cenário, a transparência teria de maximizada, bem como o direito de acesso das pessoas a seus dados, o que eventualmente poderia causar algum atrito por parte das
% organizações já que elas teriam que, por exemplo, revelar os critérios utilizados em seus processos de tomada de decisão.

Tene e Polonetsky \citep{tene2012big} argumentam que esse nível de transparência e acesso aos dados suscitam sérias complexidades legais e de negócios. Em diversas
circustâncias garantir acesso a \textit{zetabytes} de dados, distribuídos por inúmeros servidores, não é nada trivial. Ademais, para evitar um problema maior do que o
que a proposta pretende resolver, este acesso iria requerer mecanismos aprimorados de autenticação e canais de comunicação mais seguros, impondo custos e inconveniências
em ambas as partes. Os autores também afirmam que, enquanto se expande esse ecossitema de uso de dados pessoais, se constroem camadas-sobre-camadas sobre as estruturas centralizadas
existentes, aumentando o risco de vazamento e acesso não autorizado aos dados. 

Ainda sobre acesso e portabilidade de dados, Swire e Lagos \citep{swire2013right} criticam que, da forma que os dados são gerenciados hoje, o acesso (ainda que
burocrático) garantido pelos indivíduos é limitado por escopo - pelo próprio fato de uma empresa guardar sobre o indivíduo apenas dados que são úteis de alguma forma, de
acordo com seu domínio - e por formato (cada empresa armazena os dados da forma que acha melhor). Quando se estabalece portabilidade de dados, aliado ao direito de
acesso, bastaria uma fraude de identidade e todos os dados pessoais, de uma vida toda, estariam expostos.

Um ponto de vista oposto é dado por Searls \citep{searls2012intention}, que propõe um conceito que potencializaria a ideia de portabilidade de dados: o \textit{signaling}.
Ao invés do fluxo atual de provisão de serviços, onde as organizações de domínios específicos coletam dados de seus usuários com o propósito de expandir sua fatia de
mercado através de novos serviços, melhorar suas campanhas publicitárias ou cativar (ainda que por vezes covardemente) mais seus consumidores, seriam os consumidores que,
em posse de seus dados, manifestariam a demanda por bens ou serviços no mercado, sem estar ligado a uma empresa específica. Os dados não iriam para o provedor de serviço;
o serviço é que viria onde estão os dados.

Esta proposta parece ser promissora. A princípio as empresas teriam um pouco de resistência em abrir mão de um trunfo que até então era delas, mas uma vez compreendido
que dados de diferentes domínios permitem análises, predições e correlações mais sofisticadas, gerando informações mais ricas que quando isoladas, não levará muito tempo
para que surjam modelos de negócio baseados nesse formato.

Depois de visitadas algumas das alternativas propostas na literatura, vê-se que o modelo de utilização de dados pessoais requer uma profunda compreensão de diversos
apectos envolvidos, a fim de satisfazer as diferentes partes envolvidas. Entretanto, todos esses problemas assumem proporções menores quando é dado aos usuários controle
e opções de decisão. Afinal, problemas de privacidade ocorrem tanto quando os indivíduos estão absortos em relação às práticas e direitos no uso de informações pessoais,
quanto quando estão desinteressados e não engajados. Quando o envolvimento do usuário gera engajamento, estabelece-se um \textit{trade-off} equilibrado e explícito entre
exposição e proposição de valor, propiciando a identificação de comportamentos impróprios, atuar de forma consciente e responsável, de forma a cumprir a proposta de
privacidade. Afinal de contas privacidade é mais que segurança de dados: é transparência, consenso e escolha \citep{nist2013security, tene2012big, WEF-2013}.

Transladando a discussão para o foco desse projeto, o sentimento que emerge, além da necessidade de leis específicas, é a importância da educação,
capacidade de consciência e escolha das pessoas quanto ao uso geral de seus dados pessoais. Cidades são compostas de cidadãos e suas relações em diversos níveis,
desenvolvidas diariamente.  O fator crítico em qualquer cidade de sucesso é o seu povo e como eles interagem \citep{nam2011conceptualizing}. Um exemplo claro de como a
falta de conhecimento das pessoas invalidam o investimento em tecnologia é a \ac{CD} de Trikala, Grécia. Depois de 6 anos, mesmo com os gastos exorbitantes com
infraestrutura  (para manutenção e gerenciamento, mais de \euro 5 milhões) seus habitantes sequer tinham conhecimento ou utilizavam os serviços digitais disponíveis
\citep{anthopoulos2010digital}.

Uma \ac{CI} não pode ser baseada somente em tecnologia, já que uma vez que a mesma torne-se obsoleta a inteligência se vai; há quem ouse dizer, inclusive, que \acp{CI}
ideais já nasçam obsoletas \citep{greenfield2013against}. Sem que uma cidade seja considerada inteligente principalmente por conta de seus cidadãos, sem o engajamento das
pessoas na mudança de hábitos e que elas comecem a pensar e atuar de forma inteligente, não é possível criar uma \ac{CI}. Sendo assim, uma vez reconhecida a importância das pessoas para desenvolvimento urbano, identificados os problemas decorrentes do uso da massa de dados que elas geram, de forma consciente ou não, e constatado a necessidade da utilização desses para melhor gestão de serviços urbanos, apresenta-se a necessidade, e
por que  não dizer, oportunidade, da criação de um meio adequado de provisão de privacidade, específico para \ac{CI}, nas quais as pessoas - os cidadãos - sintam-se
engajados, no controle, providos de informação suficiente para decisões de exposição de seus dados, em qualquer extensão e, mais que isso, assumam sua posição de agentes
de mudança no processo de \textit{smartening} de sua cidade.

Com o propósito de entender como a gestão de privacidade vem sendo feita nos últimos anos, o capítulo a seguir apresenta um estudo sobre diferentes mecanismos de
privacidade para diversos domínios que compõe \acp{CI} (\textit{Smart Grids}, \textit{Smart Environment}, \textit{Smart Space}, etc) encontrados na literatura, com o
intuito de se entender, identificar necessidades e requisitos adequados, rumo à proposta de um \textit{framework} de privacidade específico para \acp{CI}. 

% , é importante reconhecer pessoas como sensores (tamanh discussão em torno das políticas de uso de dados pessoais por
% parte das empresas não haveria de ser à toa), posicioná-las como agentes de mudança e respeitar suas vontades com relação aos seus próprios dados. . Neste sentido, as
% cidades deveriam iniciar o processo de \textit{smartening} partindo do aspecto capital humano, ao invés de cegamente acreditar que \ac{TIC} por si só pode automaticamente
% transformar e melhorar as cidades.

